\documentclass{report}
\usepackage{graphicx}
\title{Rapport de stage:
Caractérisation et structuration de contenus guidée par l'interaction entre intervenants et Constitution de collections par similarité de contenu et de structure
}
\author{Mathieu POQUILLON}
\date{4 juin 2019}
\begin{document}

\maketitle
\chapter{Introduction}
\section{Contexte du stage}
Le stage s'inscrit dans un projet plus vaste dont l'objectif principal est la classification non supervisée de vidéos. Le stage porte sur deux points du projet. Il s'agit dans un premier temps d'extraire des descripteurs des transcripts de chaque vidéo. Le descripteur doit prend la forme d'un vecteur qui représente le transcript . La seconde partie consiste en l'utilisation d'une combinaison des descripteurs des transcripts, et des descripteurs audio et vidéo pour réaliser une classification du corpus sous forme d'arborescence.

Le projet est réalisé en partenariat avec le Liban à travers le Docteur Zein Ibrahim qui encadre un autre stage sur le sujet. Le projet a était porté à travers plusieurs stages antérieurs ayant permis l'extraction de descripteurs audio et vidéo. les stagiaires ont également travaillé sur diverses méthodes de classification portant sur le document entier mais aussi avec un découpage en arborescence de celui-ci.  

\section{Corpus}
Le corpus étudié est issus de la campagne MediaEval de 2011. Les vidéos sont regroupés sous l'appellation Blip10000 (TODO lien vers article) et dans le cadre de la campagne une série de processus ont permis la production d'information bas niveau  portant sur différant pans de contenu regroupés sous les labels vidéo, audio(locuteur, transcript), texte(titre...) et social(tweet). (résultat de la campagne)? 

\part{Travail réalisé}
\chapter{Extraction de ed,,}
\section{Manipulation de fichiers}
Un premier travail a constituer à extraire les transcripts des fichiers aux format xml puis de les mettre en forme pour les différents traitements. Pour ce faire en plus de l'extraction des transcripts une méthode de sélections des mots les plus probables à du être mise en place, les transcription étant composés de plusieurs mots pour chaque intervalle de temps avec leur probabilité associée. Les résultats ont du être mis en formes et écrit dans un fichier text de manière à en faciliter la lecture par un humain pour évaluer la pertinence des résultats. Un travail a également porté sur la production, la sauvegarde et l'importation des vecteurs résultats produits à travers le système de fichiers.

\section{La méthode des words embedding}

Le premier but du stage était de représenter le contenu des trascripts sous forme de descripteurs en utilisant une méthode basée sur les réseaux de neurones(NN, neural network) appelée "word embedding" (WE). Cette méthode consiste, à l'aide d'un corpus, à entrainer le NN à prédire les mots présents dans son entourage c'est à dire le contexte dans lequel le mot est présent. Ce contexte est ramené à un vecteur de dimension réduite , entre plusieurs dizaines et quelques centaines de dimensions. le résultat de l'entrainement est un dictionnaire (en python) ou chaque chaine de caractère est associée à un vecteur, la distances entre deux chaines est la distance entre les vecteurs des deux chaines.

Le corpus permet de générer un dictionnaire mais des dictionnaires générés sur d'autres corpus donnent des résultats au moins aussi bon. les corpus de Glove  sont par exemple issus de corpus Wikipédia ou de grands volumes de tweets sur une méthode de WE appelé elle aussi Glove. D'autres méthodes et dictionnaires peuvent être utilisé comme par exemple FastText. 

les dictionnaires fournissent également un outil pour l'évaluation et le taging. Chaque vecteur de contexte peut être associé aux mots les plus proche dans le dictionnaire. Contrairement au vecteur, illisible par un humain ces mots forment une bonne représentation quand il s'agit de réalisé une évaluation humaine.

Le grand avantage de cette méthode est que les vecteurs produits en remplacement des mots sont d'autant plus proche que leur contexte l'est. Pour passer d'un ensemble de vecteurs à un vecteur unique on peut calculer le vecteur moyen bien que d'autres méthodes comme la somme de tout les vecteurs sont également pratiquées.

Les vecteurs résultants d'une moyenne directe des vecteurs se sont révélé très proche des vecteurs de mots courant. Ce résultat peut s'expliquer par la forte importance donné par cette méthode aux mots courants présent dans toutes les vidéos mais surtout plusieurs fois par vidéo.  Dans le but d'améliorer le vecteurs représentant le transcript d'une vidéo une méthode de pondération des mots en son sein est devenu nécessaire.

\section{Pondération des mots}
Tout les mots d'un transcript n'ont pas la même valeur quand vient le moment de les utiliser pour décrire une vidéo. Il est utile de pondérer ceux-ci dans le but de faire ressortir les caractéristiques propres à chaque vidéo. Ce travail s'est révélé particulièrement indispensable car les premiers résultats étaient gravement pollué par la présences de mots trop courant. 

Un premier filtre est mis en place dans ce but. le but de ce filtre et d'éliminer les mots appartenant aux stopswords de la langue étudiée (ici l'anglais).Ces mots sont les plus couramment utilisé et ne sont ni porteur de sens ni discriminatoire d'une vidéo à une autre. Les éliminer rendra le calcul pus rapide et les résultats plus caractéristiques.     

Un deuxième filtre consiste en l'usage de la méthode des TFIDF ("terme frequence" ) qui attribut un poids à chaque mot d'un document en fonction de sa fréquence dans le document et de sa rareté dans le corpus entier. Le poids peut être utilisé pour pondérer l'importance des mots ou comme critère d'élimination.  Elle peut  remplacer la première méthode ou être utiliser pour réalise un filtre plus souple en complement  

\includegraphics[scale=0.5]{ResultsSave/TFIDFDistribution3.png}
\includegraphics[scale=0.5]{ResultsSave/TFIDFDistribution3-5.png}  
 
Une pondération efficace a consisté, une fois les stopwords utilisés, de se servir de la valeur des TFIDF comme méthode de pondération. Il s'agit de neutraliser les mots de peu de pertinence et de favorisant les mots ayant le plus d'importance. En étudiant la répartition des valeurs de TFIDF deux sections sont distinguées, le pic correspondant à un TFIDF proche de 0 est composé  des mots de peu de sens, ce pic est suivi d'une vallée durant jusqu'à 0.18 . En se basant sur cela un score est calculé pour chaque mot d'un transcrip il correspond au score de TFIDF du mot si celui-ci dépasse 0.17, (valeur  correspondant à la fin de la vallée) sinon son score est mit à 0, l'élément est neutralisé.



\section{Passer d'un ensemble de mots à un descripteur unique}  
\subsection{Vecteur moyen}
Une première implémentation  permettant de se ramener à un unique vecteur est tout simplement de réaliser une moyenne des vecteurs des mots du transcript. Un mot présent plusieurs fois sera compté plusieurs fois. Une option pour améliorer les résultats et de pondérer les mots en utilisant le score basé sur les TFIDF expliqués au chapitre précédent. Cette méthode peut cependant donner des résultats non pertinent, pouvant s'expliquer en théorie par le fait qu'il n'y ai pas un contexte dominant et que donc le contexte moyen n'est pas en lui même présent dans la vidéo (schéma d'explication ?). 
\subsection{Document Embedding}
Une autre méthode, se passant de tout filtre, est d'utiliser le corpus pour ne pas générer des word embedding mais leur équivalant pour les documents entiers avec la méthode doc2vec de gensim. une méthode permet ensuite de générer un vecteur à partir des résultats de l'apprentissage et du transcript de la vidéo. le calcul de la distance entre deux document pourra alors se baser sur la distance entre les vecteurs des deux vidéos. Les premiers essais produisirent des résultats peu pertinents, une raison probable de l'échec est la taille réduite du corpus ne permettant pas un entrainement efficace du corpus (<5000).
\subsection{Word Embedding clustering}
Dans le but d'essayer de compléter l'approche par les deux méthodes précédentes une troisième méthode, originale, a été implémentée. Elle consiste a regrouper en utilisant la méthode des k-means sur les vecteurs des mots d'un transcript  en clusters dont on calculera l'importance en se basant sur les TFIDF des mots. Seul le ou les centroides des clusters les plus importants seront sélectionné.(TODO schéma) Cette méthode doit permettre d'éviter le problème du centre moyen de la première méthode. Mettre à 0 l'importance des mots dont le TFIDF est inférieur à une certaine valeur augmente grandement l'efficacité de la méthode.Le résultat renvoyé est une matrice cependant la pertinence des vecteurs qui la compose se dégrade avec leur ordre dans le classement. le troisième vecteur et ceux au delà sont souvent inexploitable (TODO exemple). 

\subsection{Word Embedding par section}
Une dernière approche envisagé est le découpage des vidéos en sections construite à partir de chaque conversation traité séparément.

\includegraphics[scale=0.5]{ResultsSave/SeparatorTimeDistribution1-20.png}

le graphique illustre la distribution des silence entre deux mots dans le but de détecter la fin d'une section, les silence de moins d'une seconde correspondant aux souffles entre deux mots, ils ont été retiré du graphique . Il n'apparait aucune indication d'une valeur de silence pertinente pour réaliser le découpage. Les différentes valeurs testés ont toutes abouti à des vecteurs de résultat peu exploitable, les tailles de sections variant et les vecteurs produit étant soit quasiment identiques sont complètement diffèrent et leur mots associés trop génériques ou éloigné de la vidéo.
\subsection*{Présentation de résultats, format}
Afin d'évaluer les méthodes "word embedding clustering" et "vecteur moyen" un premier test fut de produire différent vecteurs avec les différents word embedding (WB).
"name:Aabbey1-DonnielHartmanIsraelsStrugglesInGazaToFightAJustWarIn468.xml size:851
autotrain 
clustering context : ('moral', 0.8607683181762695) ('war', 0.8938280344009399) ('defense', 1.0)
 meancontext('war', 0.7584395408630371)
Wiki 
clustering context : ('civilian', 0.893701434135437) ('war', 1.0) ('moral', 1.0) ('casualties', 0.9999998807907104)
 meancontext('civilian', 0.7955917119979858)
twitter 
clustering context : ('civilian', 0.9059003591537476) ('war', 0.9999998807907104) ('moral', 1.0) ('combatants', 1.0)
 meancontext('war', 0.7471016645431519)
"
le document complet est enregistré dans (ResultsSave/comparaisonTot0.15.txt)
chaque portion commence par le nom de la vidéo et son nombre de mots
autotrain correspond au WB entrainé sur le corpus, Wiki au WB de glove entrainé sur un corpus de page wikipedia et 
twitter  au WB de glove entrainé sur un corpus issus de tweets
les vecteurs ont été remplacés par le mot ayant le contexte le plus proche ainsi que par sa similarité à celui ci.  
 
\section{Méthode de comparaison des résultat}

les résultats peuvent être comparer sur plusieurs niveaux. Les mots les plus proche de chaque vecteurs peuvent être comparer au titre de la vidéo ou au transcript complet pour en évaluer la pertinence. Cela ne peut être réalisé dans le cas de doc2vec.
Le but final ne doit cependant pas être perdu de vu aussi une méthode d'évaluation est de réaliser un clustering simple c-a-d sans utilisé les autres descripteurs de la vidéo et sans méthode complexe. Pour cela des jeu de test réduits  de 70 et 300 vidéo sont utilisés avec la méthode de l'aglomerative clustering. Pour chaque groupe formé les titres et les nom d'auteurs pourront permettre de juger de la pertinence. Dans le cas du vecteur moyen ou  word embedding clustering les mots proches des vecteurs de contexte de chaque vidéo fournirons également une méthode de jugement adapté a l'humain. Cela dans le but de juger les vecteurs et non le clustering en lui même. 
    
Une seconde méthode est le calcul de l'inertie des cluster. Les inerties interclasse , intraclasse et totale calculé à partir des vecteurs produits.

\chapter{Groupement de vidéo en arbre}
\subsection{contexte}
Pour la réalisation de ce but  les méthodes  de productions de vecteurs utilisées sont le "vecteur moyen" et le "word embedding clustering" les méthodes et les algorithmes utilisés sont "k-means", "spectral clustering" et "aglomerative clustering", les deux premiers étant répété plusieurs fois pour produire un arbre de groupement. C'est leur implémentation dans la bibliothèque sklearn du langage Python qui est utilisé.

\subsection{programmes et formats utilisé}
LA première étape du traitement et de choisir le nombre de vidéos que l'on souhaite traiter et à sélectionner celles dans ce groupe qui sont en anglais. Une fois cette première liste produite avec ExtractENG.py elle est utilisé par le programme preprocessing pour produire le fichier de corpus. Ce fichier est un dictionnaire sauvegardé au format json qui à chaque nom de vidéo associe un dictionnaire contenant la vérité terrain, le vecteur produit par la méthode du vecteur moyen et son mot le plus proche, la liste des vecteurs produits par  la méthode "word embedding clustering"
et la liste des mots les plus proches de ceci. Ce corpus permet de ne pas recalculer les WE et TFIDF de chaque vidéo à chaque nouveau test et donc de garder la même base pour tout les test de clustering. 

Les méthodes de clusterings sont réalisées par les programmes ClustersMultiple pour le kmeans et le spectral clustering répétés, et AgloClusters pour l'aglomerative clustering 

  

\includegraphics[scale=0.5]{diagrammeStructure.pdf} 
 
 L'arbre ou les arbres résultant des différentes méthodes sont représente sous forme d'une encapsulation de dictionnaires dans laquelle chaque nœud est un dictionnaires. Chaque dictionnaire comporte les clefs suivantes: 'inertie' pour les mesures d'inertie,'videos' pour la liste des vidéos sous le noeud, 'words' pour le set des mots représentant les vecteurs de chaque vidéo produits avec le "word embedding clustering" , 'truths' pour le set des vérités terrain des vidéos,'specs' pour le nombre de vérités terrain total. 

\end{document}


